\chapter{Εισαγωγή}
\label{chapter:intro}

Η \emph{Ρομποτική} είναι η επιστήμη που ασχολείται με την αντίληψη και το χειρισμό του φυσικού κόσμου μέσω συσκευών που ελέγχονται από υπολογιστές. Τα παραδείγματα πετυχημένων ρομποτικών συστημάτων περιλαμβάνουν κινητές πλατφόρμες για πλανητική εξερεύνηση, βιομηχανικούς ρομποτικούς βραχίονες σε γραμμές συναρμολόγησης, αυτοκίνητα που κινούνται χωρίς οδηγό και βραχίονες που βοηθούν τους χειρουργούς. Τα ρομποτικά συστήματα βρίσκονται στον φυσικό κόσμο, αντιλαμβάνονται πληροφορίες για το περιβάλλον τους μέσω αισθητήρων και εκτελούν χειρισμούς στο περιβάλλον τους μέσω φυσικών δυνάμεων.

Στην επιστήμη της τεχνολογίας υπάρχει παρανόηση ως προς το τι είναι ρομπότ και τι δεν είναι. Ο ορισμός της λέξης ρομπότ εξελίχθηκε με την πάροδο του χρόνου, παράλληλα με τα άλματα της έρευνας και την πρόοδο της τεχνολογίας \cite{mataric2007}.
\begin{displayquote}
    Ρομπότ είναι ένα αυτόνομο σύστημα, το οποίο υπάρχει στο φυσικό κόσμο, αισθάνεται το περιβάλλον του και μπορεί να δράσει σε αυτό ώστε να πετύχει κάποιους στόχους. 
\end{displayquote}

Ένα \emph{αυτόνομο} ρομπότ δρα βάσει των δικών του αποφάσεων και δεν ελέγχεται από κάποιον άνθρωπο. Η ικανότητα αίσθησης του περιβάλλοντος υποδηλώνει την ύπαρξη \emph{αισθητήρων}, δηλαδή μέσων αντίληψης (π.χ., ακοή, αφή, όραση, όσφρηση, κ.λπ) που τροφοδοτούν το ρομπότ με πληροφορίες από τον κόσμο. Μια μηχανή που δεν δρα (δηλαδή δεν κινείται και δεν επηρεάζει τον κόσμο πράττωντας/αλλάζοντας κάτι) δεν θεωρείται ρομπότ. \\

Το 1950 ο Isaac Asimov διατύπωσε τους τρεις νόμους της Ρομποτικής, οι οποίοι βρίσκονται υπό συνεχή αναθεώρηση μέχρι σήμερα \cite{mccauley2007} και είναι οι εξής:
\begin{displayquote}
 \begin{itemize}
  \item{Το ρομπότ δε θα κάνει κακό σε άνθρωπο, ούτε με την αδράνειά του θα επιτρέψει να βλαφτεί ανθρώπινο ον}
  \item{Το ρομπότ πρέπει να υπακούει τις διαταγές που του δίνουν οι άνθρωποι, εκτός αν αυτές οι διαταγές έρχονται σε αντίθεση με τον πρώτο νόμο}
  \item{Το ρομπότ οφείλει να προστατεύει την ύπαρξή του, εφόσον αυτό δεν συγκρούεται με τον πρώτο και τον δεύτερο νόμο}
\end{itemize}

\end{displayquote}


\input{./chapters/chapter1/section1_description.tex}
\input{./chapters/chapter1/section2_contribution.tex}
\input{./chapters/chapter1/section3_layout.tex}
